\chapter*{Erklärung der Urheberschaft}
\vfill
Hiermit versichere ich, dass ich die vorliegende \Type{ }ohne Hilfe
Dritter und ohne Benutzung anderer als der angegebenen Quellen und Hilfsmittel
angefertigt habe. Wörtlich oder dem Sinn nach aus anderen Werken entnommene
Stellen sind unter Angabe der Quellen kenntlich gemacht. Diese Arbeit hat in
gleicher oder ähnlicher Form noch keiner Prüfungsbehörde vorgelegen.

\par\vfill\vfill\noindent
\hrulefill\hfill\hrulefill\\
Ort, Datum  \hfill Unterschrift\\


\newpage
\thispagestyle{empty}
